1. ଓଡ଼ିଶାର ରାଜଧାନୀ କ’ଣ?
a) ଭୁବନେଶ୍ୱର
b) କଟକ
c) ପୁରୀ
d) ସମ୍ବଲପୁର

Answer: a) ଭୁବନେଶ୍ୱର

2. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ମୁଖ୍ୟମନ୍ତ୍ରୀ କିଏ ଥିଲେ?
a) ବିଶ୍ୱନାଥ ଦାସ
b) ହରେକୃଷ୍ଣ ମହତାବ
c) ନବୀନ ପଟ୍ଟନାୟକ
d) ଜନକ ମିଶ୍ର

Answer: b) ହରେକୃଷ୍ଣ ମହତାବ

3. ଓଡ଼ିଶାର ଜାତୀୟ ପାଳିକା କ’ଣ?
a) ଚକି
b) ଗଣେଶ ପାଳିକା
c) ଭାଗିରଥୀ
d) ମହାନଦୀ

Answer: d) ମହାନଦୀ

4. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଭାଷା କଥା ହୁଏ?
a) ବଙ୍ଗଳା
b) ଓଡ଼ିଆ
c) ତେଲୁଗୁ
d) ମରାଠୀ

Answer: b) ଓଡ଼ିଆ

5. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ସ୍ଥାନକୁ "ଦକ୍ଷିଣ ଦାର୍ଜିଲିଂ" କୁହାଯାଏ?
a) ପୁରୀ
b) କଟକ
c) କୋରାପୁଟ
d) କୋଣାର୍କ

Answer: c) କୋରାପୁଟ

6. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ କ୍ରୀଡ଼ାକୁ ଆଧାର କରି କାଳିଯୁଗ ଖେଳାଯାଏ?
a) କ୍ରିକେଟ
b) ଫୁଟବଲ
c) ହକି
d) କବଡ୍ଡି

Answer: d) କବଡ୍ଡି

7. ଓଡ଼ିଶାର ରାଜ୍ୟ ପକ୍ଷୀ କିଏ?
a) ମୟୂର
b) କୋକିଳ
c) ଚିଲିକା ହଂସ
d) କବକ

Answer: c) ଚିଲିକା ହଂସ

8. ଚିଲିକା ହ୍ରଦ କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଗଞ୍ଜାମ
d) ଭଦ୍ରକ

Answer: b) ପୁରୀ

9. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଉତ୍ସବକୁ ବଡ଼ଦିନ କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ରଥଯାତ୍ରା
c) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି
d) ଓଷା ପାର୍ବଣ

Answer: c) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

10. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ମହିଳା ମୁଖ୍ୟମନ୍ତ୍ରୀ କିଏ ଥିଲେ?
a) ନନ୍ଦିନୀ ଦେବୀ
b) ଅନନ୍ତପ୍ରଭା ଚନ୍ଦ୍ର
c) ପ୍ରତିଭା ପାଟନାୟକ
d) ହରେକୃଷ୍ଣ ମହତାବ

Answer: a) ନନ୍ଦିନୀ ଦେବୀ


11. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ନଦୀକୁ "ଲାଳ ତେଜ" କୁହାଯାଏ?
a) ମହାନଦୀ
b) ବ୍ରାହ୍ମଣୀ
c) ବୈତରଣୀ
d) ସୁବର୍ଣ୍ଣରେଖା

Answer: a) ମହାନଦୀ

12. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ଗବର୍ନର କିଏ ଥିଲେ?
a) କୃଷ୍ଣା ଚନ୍ଦ୍ର ପଟ୍ଟନାୟକ
b) ଶ୍ରୀକିଷନ ଶର୍ମା
c) ଜଗନ୍ନାଥ ଦାସ
d) ମହାରାଜା କୃଷ୍ଣ ଚନ୍ଦ୍ର

Answer: b) ଶ୍ରୀକିଷନ ଶର୍ମା

13. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ମହିଳା ରାଜ୍ୟପାଳ କିଏ ଥିଲେ?
a) ନନ୍ଦିନୀ ଦେବୀ
b) ଅନନ୍ତପ୍ରଭା ଚନ୍ଦ୍ର
c) ପ୍ରତିଭା ପାଟିଲ
d) ଶାନ୍ତି ମିଶ୍ର

Answer: d) ଶାନ୍ତି ମିଶ୍ର

14. "କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର" କାହା ଦ୍ୱାରା ନିର୍ମିତ ହୋଇଥିଲା?
a) ନରସିଂହ ଦେବ
b) ଭଞ୍ଜ ରାଜା
c) କପିଳେନ୍ଦ୍ର ଦେବ
d) ମନ୍ଦାକିନୀ ଦେବୀ

Answer: a) ନରସିଂହ ଦେବ

15. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ଲୋକସଭା ସ୍ପିକର କିଏ?
a) ଗଣେଶ ମିଶ୍ର
b) ରଘୁନାଥ ମହାନ୍ତି
c) ମାଧବ ଚନ୍ଦ୍ର ମିଶ୍ର
d) କାଶୀନାଥ ମିଶ୍ର

Answer: a) ଗଣେଶ ମିଶ୍ର

16. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ଡାକ୍ତରଖାନା କେଉଁଠି?
a) କଟକ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର
c) ପୁରୀ
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

17. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଜନଜାତି ସର୍ବାଧିକ ଅଛନ୍ତି?
a) ସାଓଁତାଳ
b) କନ୍ଧ
c) ଗଣ୍ଡ
d) ଭୂୟାଁ

Answer: a) ସାଓଁତାଳ

18. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ ପ୍ରଥମେ ଅକ୍ଷୟ ତୃତୀୟା ଉତ୍ସବ ପାଳନ କରାଯାଏ?
a) ମାଲକାନଗିରି
b) କୋରାପୁଟ
c) କଟକ
d) ଭଦ୍ରକ

Answer: c) କଟକ

19. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟକୁ "ତାଳଚେର କଲେଜ" କୁହାଯାଏ?
a) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ
b) ତାଳଚେର କଲେଜ
c) ବରଗଡ଼ କଲେଜ
d) ଭୁବନେଶ୍୭ର କଲେଜ

Answer: a) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

20. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଫସଲ ସର୍ବାଧିକ ଉତ୍ପାଦନ ହୁଏ?
a) ଗହମ
b) ଧାନ
c) ମକା
d) ତୁଳା

Answer: b) ଧାନ


21. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

22. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ରାଜ୍ୟପାଳ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଭାଷଣ ଦେଇଥିଲେ?
a) ଶ୍ରୀକିଷନ ଶର୍ମା
b) ମହାରାଜା କୃଷ୍ଣ ଚନ୍ଦ୍ର
c) ଅଚ୍ୟୁତ ମେହେର
d) ପ୍ରତିଭା ପାଟିଲ

Answer: d) ପ୍ରତିଭା ପାଟିଲ

23. "ଚିଲିକା ଡଲଫିନ୍" କେଉଁ ପ୍ରାଣୀର ପ୍ରଜାତି?
a) କୁମ୍ଭୀର
b) ମତ୍ସ୍ୟ
c) ଆଇନ୍ଦ୍ରୀ
d) ଘୋଡ଼ାମୁହଁ

Answer: c) ଆଇନ୍ଦ୍ରୀ

24. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଧର୍ମର ପ୍ରଭାବ ସବୁଠାରୁ ଅଧିକ?
a) ହିନ୍ଦୁ
b) ଖ୍ରୀଷ୍ଟିଆନ
c) ମୁସଲମାନ
d) ବୌଦ୍ଧ

Answer: a) ହିନ୍ଦୁ

25. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ମହିଳା ବିଧାୟକ କିଏ ଥିଲେ?
a) ନନ୍ଦିନୀ ଦେବୀ
b) ଅନନ୍ତପ୍ରଭା ଚନ୍ଦ୍ର
c) ପ୍ରତିଭା ପାଟିଲ
d) ମାଳତୀ ମହାନ୍ତି

Answer: d) ମାଳତୀ ମହାନ୍ତି

26. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମ ମାଗ୍ନେଟୋମିଟର ସ୍ଥାପନ କରାଯାଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

27. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

28. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

29. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

30. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

31. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

32. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

33. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

34. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

35. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

36. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

37. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

38. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

39. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

40. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

41. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପଞ୍ଚାୟତି ରାଜ୍‍ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଗଞ୍ଜାମ
b) କଟକ
c) ମାଲକାନଗିରି
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) କଟକ

42. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ସଂସଦୀୟ ଆସନ ଅଛି ଯାହାକୁ "ଭାରତର କ୍ଷୁଦ୍ରତମ ଲୋକସଭା ଆସନ" କୁହାଯାଏ?
a) କୋଣାର୍କ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର
c) ପୁରୀ
d) କଟକ

Answer: b) ଭୁବନେଶ୍ୱର

43. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଫସଲ ଉପରେ ବେଶୀ ନିର୍ଭର କରାଯାଏ?
a) ଧାନ
b) ଗହମ
c) ମକା
d) ମୁଗ

Answer: a) ଧାନ

44. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ନଦୀ ଦୀର୍ଘତମ?
a) ମହାନଦୀ
b) ବ୍ରାହ୍ମଣୀ
c) ବୈତରଣୀ
d) ସୁବର୍ଣ୍ଣରେଖା

Answer: a) ମହାନଦୀ

45. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ମହିଳା ମନ୍ତ୍ରୀ କିଏ ଥିଲେ?
a) ନନ୍ଦିନୀ ଦେବୀ
b) ଅନନ୍ତପ୍ରଭା ଚନ୍ଦ୍ର
c) ମାଳତୀ ମହାନ୍ତି
d) ପ୍ରତିଭା ପାଟିଲ

Answer: c) ମାଳତୀ ମହାନ୍ତି

46. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ ଡାମ୍ପାରା ଜଙ୍ଗଲ ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) କୋରାପୁଟ
c) କନ୍ଧମାଳ
d) ମାଲକାନଗିରି

Answer: d) ମାଲକାନଗିରି

47. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କାଞ୍ଚନଜଙ୍ଗା ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଦେଓମାଳ
d) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼

Answer: c) ଦେଓମାଳ

48. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ନଦୀ ଦୀର୍ଘତମ?
a) ମହାନଦୀ
b) ବ୍ରାହ୍ମଣୀ
c) ବୈତରଣୀ
d) ସୁବର୍ଣ୍ଣରେଖା

Answer: a) ମହାନଦୀ

49. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

50. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

51. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

52. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

53. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

54. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

55. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

56. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

57. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

58. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

59. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

60. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

61. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ନଦୀ "ଲାଳ ତେଜ" ନାମରେ ଜଣାଶୁଣା?
a) ମହାନଦୀ
b) ବ୍ରାହ୍ମଣୀ
c) ବୈତରଣୀ
d) ସୁବର୍ଣ୍ଣରେଖା

Answer: a) ମହାନଦୀ

62. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପଞ୍ଚାୟତି ରାଜ୍‍ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଗଞ୍ଜାମ
b) କଟକ
c) ମାଲକାନଗିରି
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) କଟକ

63. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

64. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଫସଲ ଉପରେ ବେଶୀ ନିର୍ଭର କରାଯାଏ?
a) ଧାନ
b) ଗହମ
c) ମକା
d) ମୁଗ

Answer: a) ଧାନ

65. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ନଦୀ ଦୀର୍ଘତମ?
a) ମହାନଦୀ
b) ବ୍ରାହ୍ମଣୀ
c) ବୈତରଣୀ
d) ସୁବର୍ଣ୍ଣରେଖା

Answer: a) ମହାନଦୀ

66. ଓଡ଼ିଶାର ପ୍ରଥମ ମହିଳା ମନ୍ତ୍ରୀ କିଏ ଥିଲେ?
a) ନନ୍ଦିନୀ ଦେବୀ
b) ଅନନ୍ତପ୍ରଭା ଚନ୍ଦ୍ର
c) ମାଳତୀ ମହାନ୍ତି
d) ପ୍ରତିଭା ପାଟିଲ

Answer: c) ମାଳତୀ ମହାନ୍ତି

67. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ ଡାମ୍ପାରା ଜଙ୍ଗଲ ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) କୋରାପୁଟ
c) କନ୍ଧମାଳ
d) ମାଲକାନଗିରି

Answer: d) ମାଲକାନଗିରି

68. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କାଞ୍ଚନଜଙ୍ଗା ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଦେଓମାଳ
d) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼

Answer: c) ଦେଓମାଳ

69. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

70. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

71. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

72. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

73. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

74. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

75. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

76. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

77. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

78. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

79. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

80. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

81. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

82. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

83. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

84. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

85. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

86. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

87. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

88. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

89. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

90. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

91. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

92. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

93. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

94. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ

95. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାଧ୍ୟମିକ ବିଦ୍ୟାଳୟ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ
b) ଭୁବନେଶ୍ୱର ହାଇସ୍କୁଲ
c) ପୁରୀ ହାଇସ୍କୁଲ
d) କୋରାପୁଟ ହାଇସ୍କୁଲ

Answer: a) କଟକ ହାଇସ୍କୁଲ

96. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ଦିନକୁ "ମହାନବମୀ" କୁହାଯାଏ?
a) ଦୁର୍ଗାପୂଜା
b) ଦଶହରା
c) ରଥଯାତ୍ରା
d) ମକର ସଂକ୍ରାନ୍ତି

Answer: b) ଦଶହରା

97. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ପର୍ବତ ଅଛି ଯାହାକୁ "କୋଣାର୍କର ପର୍ବତ" କୁହାଯାଏ?
a) ଅନନ୍ତଗିରି
b) ମହେନ୍ଦ୍ରଗିରି
c) ଲକ୍ଷ୍ମୀ ପାହାଡ଼
d) ନୀଳାଚଳ

Answer: d) ନୀଳାଚଳ

98. ଓଡ଼ିଶାର କେଉଁ ଜିଲ୍ଲାରେ କୋଣାର୍କ ମନ୍ଦିର ଅବସ୍ଥିତ?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) କୋରାପୁଟ

Answer: b) ପୁରୀ

99. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମହାବିଦ୍ୟାଳୟରେ ପ୍ରଥମେ ଓଡ଼ିଆ ଭାଷାରେ ଶିକ୍ଷା ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ
b) କଟକ କଲେଜ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର କଲେଜ
d) କେନ୍ଦ୍ରାପଡ଼ା କଲେଜ

Answer: a) ଉତ୍କଳ ବିଶ୍ୱବିଦ୍ୟାଳୟ

100. ଓଡ଼ିଶାରେ କେଉଁ ମାହାଙ୍ଗା ପଞ୍ଚାୟତ ପ୍ରଥମେ ଆରମ୍ଭ ହୋଇଥିଲା?
a) କଟକ
b) ପୁରୀ
c) ଭୁବନେଶ୍ୱର
d) ବରଗଡ

Answer: a) କଟକ